\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fourier}
\usepackage[scaled=0.875]{helvet}
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{fancybox}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{pifont}
\usepackage{lscape}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{eucal}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{textcomp} 
\newcommand{\euro}{\eurologo{}}
%Tapuscrit : Denis Vergès
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pstricks,pst-node,pst-text,pst-all}
\usepackage{pst-eucl}
\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{scratch}
\newcommand{\R}{\textbf{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\usepackage[left=3.5cm,right=3.5cm,top=3cm,bottom=3cm]{geometry}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\newcommand{\barre}[1]{\overline{\,\mathstrut#1\,}}
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}
\def\Oij{$\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)$}
\def\Oijk{$\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath},~\vect{k}\right)$}
\def\Ouv{$\left(\text{O},~\vect{u},~\vect{v}\right)$}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{multicol}
\usepackage[dvips]{hyperref}
\hypersetup{%
pdfauthor = {APMEP},
pdfsubject = {Brevet des collèges},
pdftitle = {Amiens septembre 1973},
allbordercolors = white,
pdfstartview=FitH} 
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[np]{numprint}
\begin{document}
\setlength\parindent{0mm}
\marginpar{\rotatebox{90}{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}}
\rhead{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}
\lhead{\small Brevet des collèges}
\lfoot{\small{Amiens}}
\rfoot{\small{septembre 1973}}
\pagestyle{fancy}
\thispagestyle{empty} 

\begin{center} {\Large{\textbf{\decofourleft~Brevet des collèges Amiens septembre 1973~\decofourright}}}
\end{center}
\bigskip

\textbf{ALGÈBRE}

\medskip

\begin{enumerate}
\item On considère les fonctions polynômes A, B et C, applications de $\R$ dans $\R$ définies par
\[\begin{array}{l c l}A(x) &=& (2x + 3) \left(16x^2 - 1\right)\\
B(x) &=&(6x + 3) \left(4x^2 - 9\right)\\
C(x) &=& 6x^2 - 9x
\end{array}\]
Décomposer $A(x), B(x)$ et $C(x)$ chacun en un produit de facteurs du premier degré au plus.
\item Quel est l'ensemble, $F$, des valeurs de $x$ pour
lesquelles le quotient $\dfrac{A(x)}{B(x)}$ peut être calculé ?

Quel est l'ensemble, $G$, des valeurs de $x$ pour lesquelles
le quotient $\dfrac{6x^2 - 9x}{4x}$
peut être calculé ?

On considère alors les applications

\[\begin{array}{l l c l}
&F&\to& \R,\\
f :&x&\longmapsto&\dfrac{A(x)}{B(x)} = f(x)
\end{array}\quad  \text{et} \quad  \begin{array}{l l c l}
&G&\to& \R,\\
g :& x& \longmapsto&g(x) = \dfrac{6x^2 - 9x}{4x}
\end{array}\]

Simplifier les écritures de $f(x)$ et $g(x)$.
\item Pour quelles valeurs de $x$ peut-on calculer le produit $p(x) = f(x) \times g(x)$ ?
\item On considère la fonction affine
\[\begin{array}{l l c l}
&\R & \to&\R,\\
h :&x&\longmapsto&2x - 1.
\end{array}\]

Représenter graphiquement la fonction $h$ dans un
repère \Oij{} du plan.

Pour quelle valeur de $x$ a-t-on $h(x) = 0$ ?

Calculer, pour la valeur trouvée, $f(x)$ et $g(x)$.

Pour quelle valeur de $x$ a-t-on $h(x) = 1$ ?

Calculer, pour la valeur trouvée, $f(x)$ et $g(x)$.
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{GÉOMÉTRIE}

\medskip

Soit, dans un plan euclidien, (ABC) un triangle rectangle en A, ($\Delta$) la parallèle menée par A à la droite (BC), ($\Delta'$) la parallèle menée par B à la droite (CA), ($\Delta''$) la parallèle menée par C à la droite (AB).
On pose :
\begin{center}
$\{\text{J}\} =  (\Delta') \cap (\Delta''), \quad  \{\text{K}\} =  (\Delta'') \cap (\Delta)$\quad et \quad $\{\text{L}\} =  (\Delta) \cap (\Delta')$.\end{center}

\smallskip
\begin{enumerate}
\item Démontrer l'équipollence des bipoints (B, C), (A, K) et (L, A).
\item On considère la médiatrice du segment [LK].

Montrer que cette médiatrice est aussi la hauteur issue de A dans le triangle (ABC).

On désigne par H la projection orthogonale de A sur (BC).
\item Soit H$'$ le symétrique du point H par rapport au point A.

Démontrer que le quadruplet (H, K, H', L) définit un losange.
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Soit $S$ la symétrie orthogonale par rapport à la droite (AC).

Montrer que J $= S$(K).
		\item Soit $S'$ la symétrie orthogonale par rapport à la droite (AB).

Montrer que J $= S'$(L).
		\item Quel est le centre du cercle circonscrit au triangle (JKL) ? Justifier la réponse.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\textbf{N. B.} {\small La quatrième question est indépendante des deuxième et troisième question.}
\end{document}